\section{Riunione}
\subsection{Ordine del Giorno}
\begin{itemize}
	\item Documentazione e manualistica
	\item Target per le \glossario{bubble}
	\item \glossario{API}
	\item Demo
	\item Desktop e mobile
	\item Proposte e suggerimenti
\end{itemize}

\subsection{Dialogo con \Proponente}
\subsubsection{Documentazione e Manualistica}
La documentazione rivolta all'utente finale, come il manuale utente, deve  essere prodotta in forma di documento non verboso o come pagina web e deve essere esplicativa delle funzionalità del prodotto. 
Essa sarà inclusa nel \glossario{repository} di progetto e dovrà essere prodotta in lingua inglese.

\subsubsection{Ruoli}
Gli utilizzatori delle \glossario{bubble} possono avere diversi ruoli. Si può così individuare una distinzione fra chi gestisce la \glossario{bubble} e ne determina il funzionamento e gli utilizzatori.
Grazie a questa distinzione è possibile considerare l'uso di \glossario{bubble} per comunicazioni formali. 
L'amministratore si può così porre ad un livello di controllo più alto dando agli utilizzatori la possibilità di usare le \glossario{bubble} in contesti di rapporti lavorativi e anche di servizi e commercio.

\subsubsection{Idee}
I ruoli e l'integrazione di servizi di terze parti sono stati ritenuti apprezzabili.
\`{E} stato consigliato di dialogare con personale amministrativo che abbia rapporti con il pubblico, per esempio la segreteria universitaria, e di considerare i rapporti fra chi offre servizi e chi li riceve, per considerare la realizzazione di strumenti che permettano a questi rapporti di avvenire tramite applicazioni di messaggistica.  

\subsubsection{Target delle bubble}
Il target è composto dagli utenti di \glossario{Rocket.Chat}.\\
Non ci sono preferenze per da parte di \Proponente{} sul tipo di \glossario{bubble} o sul target delle \glossario{bubble} da produrre. 

\subsubsection{API esterne e APIKey}
Per quanto riguarda l'utilizzo di \glossario{API} esterne che richiedano autenticazione o key si rimanda l'onere all'amministratore della \glossario{bubble}.

\subsubsection{Configurazione}
La parte di configurazione della \glossario{bubble} va astratta dai concetti di input, output, logica e stato.

\subsubsection{Demo}
La dimostrazione delle potenzialità del \glossario{framework} è parte integrante del capitolato.\\
Va posto l'accento sulla direzione da prendere e non sui dettagli tecnici in modo da avere una visuale sulle \glossario{bubble} da implementare e includere nella demo. Si consiglia di prendere in considerazione due o tre \glossario{bubble}.
Nella dimostrazione deve essere presente la distinzione fra ruoli, mostrando quindi una situazione di interazione di utenti a parità di livello e una situazione di customer service, se presenti nelle bolle considerate. 

\subsubsection{Mobile}
Quando è stato offerto il capitolato non è stata considerata la tecnologia con cui \glossario{Rocket.Chat} è stato realizzato per la parte mobile. Si è considerato che durante il processo di creazione è probabile siano state usate varie tecnologie fra le quali \glossario{Cordova} per la generazione automatica del codice per mobile. Sotto queste ipotesi è stato considerato di realizzare la compatibilità delle \glossario{bubble} sotto forma di web view, oppure considerare di sviluppare un \glossario{SDK} specifico per mobile a scelta fra un solo sistema: \glossario{iOS} o \glossario{Android}.  
Emerge l'inutilità di \glossario{bubble} specifiche per mobile in un contesto di utilizzo desktop.

\clearpage
