\section{Procedure a supporto dei processi}
\subsection{Gestione di progetto}
La gestione dell'intero progetto è a carico del \Responsabile. Egli ha il compito di controllare e indirizzare lo stesso dalla sua nascita alla sua conclusione, assumendosene ogni responsabilità.\\
Al fine di adempiere agli obblighi presentati in \sezione{sec:responsabile}, egli deve avvalersi di specifici strumenti per:
\begin{itemize}
	\item la pianificazione delle attività;
	\item la coordinazione ed il controllo delle attività;
	\item la gestione ed il controllo delle risorse;
	\item l'elaborazione delle informazioni.
\end{itemize}

\subsubsection{Pianificazione delle attività}
Il \Responsabile, al fine di pianificare le attività, deve avvalersi di diagrammi di \glossario{Gantt} relativi alle attività presentate nel \PianoDiProgetto.\\
La pianificazione delle attività deve essere effettuata tramite lo strumento \glossario{Teamwork}, descritto in \sezione{sec:teamwork}.

\subsubsection{Assegnazione delle attività}
Per assegnare le attività alle risorse, il \Responsabile{} deve seguire le procedure descritte in \sezione{sec:procedure_teamwork}.

\subsubsection{Coordinazione e controllo delle attività}
Al fine di coordinare e controllare le attività, il \Responsabile{} deve notificare la creazione dei \glossario{task} in \glossario{Teamwork} tramite lo strumento stesso o uno degli strumenti di comunicazione usati internamente al gruppo e descritti in \sezione{sec:comunicazioni_interne}. In questo modo ogni componente del gruppo sarà a conoscenza delle attività a lui assegnate e il \Responsabile{} potrà tenere traccia dell'avanzamento del progetto.

\subsubsection{Gestione e controllo delle risorse}
Al fine di gestire e controllare le risorse il \Responsabile{} deve utilizzare \glossario{Teamwork}, seguendo le procedure riportate in \sezione{sec:procedure_teamwork}.

\subsubsection{Elaborazione delle informazioni}
Il \Responsabile{} deve usare \glossario{Google Sheets}, o in alternativa \glossario{Microsoft Excel} per le sole funzionalità non presenti in \glossario{Google Sheets}, come descritto in \sezione{sec:fogli_di_calcolo}, per elaborare le informazioni e i dati da riportare nel \PianoDiProgetto.

\subsubsection{Gestione dei cambiamenti}

Ogni cambiamento che si desidera apportare alle norme e procedure che sono state scelte per lo svolgimento del progetto deve essere presentato durante una riunione interna del gruppo. In caso il richiedente ritenga che il cambiamento debba essere svolto con urgenza può comunicarlo al \Responsabile{}, il quale valuterà se convocare una riunione interna di emergenza.
\\Durante la riunione il cambiamento proposto deve essere discusso e vanno valutati i vantaggi e gli svantaggi della sua applicazione. In caso si decida di attuare la modifica spetta al \Responsabile{} decidere le tempistiche per l'applicazione della stessa e assegnare le risorse necessarie a svolgere il cambiamento.

\subsubsection{Gestione degli errori} \mbox{} \\
Al fine di gestire in modo efficiente il tracciamento e la risoluzione degli errori, all'interno di \glossario{Teamwork} devono essere creati \glossario{tag} appositi.
Le segnalazioni degli errori devono essere create come \glossario{sub-task} delle attività che richiedono correzione. I \glossario{tag} permettono di individuare facilmente tutti gli errori e le loro criticità.\\
In base alla priorità assegnata durante l'attività di verifica, come descritto in \PianoDiQualifica, gli errori richiederanno un diverso onere lavorativo in tempistiche di risoluzione variabili.\\
I \glossario{tag} devono rispettare le seguenti norme:
\begin{itemize}
	\item il nome del \glossario{tag} deve essere \virgolette{ERRORE};
	\item il colore del \glossario{tag} deve essere:
	\begin{itemize}
		\item verde per errori a bassa priorità;
		\item giallo per errori a media priorità;
		\item rosso per errori ad alta priorità.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Analisi dei Requisiti}
\subsubsection{Studio di Fattibilità}
In seguito ad una discussione tra i componenti del gruppo sui capitolati proposti, è compito degli \Analisti{} redigere lo \textit{Studio di Fattibilità} di tali capitolati. Devono essere analizzati:
\begin{itemize}
	\item dominio tecnologico e applicativo: si valutano la conoscenza pregressa delle tecnologie richieste e del dominio applicativo;
	\item utenza: si valuta l'insieme di utenti a cui è rivolto il prodotto;
	\item rapporto costi/benefici: si valutano prodotti già esistenti, possibilità di affermazione nel mercato, costi di realizzazione e benefici del prodotto finito;
	\item rischi: si individuano i punti critici in cui la realizzazione potrebbe incorrere, a partire dalla conoscenza del dominio, fino alla verifica dei requisiti.
\end{itemize}
Deve essere quindi convocata una riunione interna per la decisione finale sul capitolato su cui svolgere il progetto.

\subsubsection{Ricerca dei requisiti}
Le funzionalità che caratterizzeranno il prodotto alla fornitura vengono concordate con gli \glossario{stakeholders} al momento della presentazione del capitolato d'appalto e attraverso il \glossario{gathering} di informazioni durante le riunioni. Viene fornita nel documento apposito \AnalisiDeiRequisiti{} la descrizione da parte del fornitore del suddetto prodotto.\\
Per assicurare una corretta e completa analisi deve essere stilato l'elenco dei casi d'uso.\\
Ogni caso d'uso deve essere descritto in modo formale seguendo le direttive presenti nel paragrafo \sezione{modellazione-casi-uso}.\\
I requisiti devono essere descritti fino al massimo livello di dettaglio nella Tabella dei Requisiti presente nel documento \AnalisiDeiRequisiti, includendo una descrizione delle fonti da cui derivano, siano esse interne o esterne.

\paragraph{Modellazione dei casi d'uso}\mbox{}\label{modellazione-casi-uso}\\
Ogni caso d'uso deve essere descritto con:
\begin{itemize}
	\item titolo;
	\item attori;
	\item scopo e descrizione breve;
	\item precondizioni;
	\item flusso principale degli eventi, considerando eventuali distinzioni dei casi al suo interno;
	\item post-condizione.
\end{itemize}
Il caso d'uso deve essere accompagnato da un grafico riassuntivo in \glossario{UML} 2.5, titolato come il caso d'uso.\\
I casi d'uso devono essere catalogati secondo le seguenti norme:
\begin{center}
	UC[numero][caso]
\end{center}
dove:
\begin{itemize}
	\item \textit{UC} specifica che si sta parlando di un caso d'uso;
	\item \textit{numero} è assoluto e rappresenta un riferimento univoco al caso d'uso in questione;
	\item \textit{caso} individua eventuali diramazioni all'interno dello stesso caso d’uso.
\end{itemize}

\paragraph{Classificazione dei requisiti}\mbox{}\\
I requisiti emersi dal capitolato devono essere catalogati secondo le seguenti norme:
\begin{center}
	R[utilità strategica][attributi di prodotto][numero]
\end{center}
dove:
\begin{itemize}
	\item \textit{R} specifica che si sta parlando di un requisito;
	\item \textit{utilità strategica} assume uno dei seguenti valori:
	\begin{enumerate}
	\item se il requisito è obbligatorio;
	\item se il requisito è desiderabile;
	\item se il requisito è opzionale.
	\end{enumerate}
	\item \textit{attributi di prodotto} assume uno dei seguenti valori:
	\begin{itemize}
		\item [F] se il requisito è funzionale;
		\item [P] se il requisito è prestazionale;
		\item [Q] se il requisito è di qualità.
	\end{itemize}
	\item \textit{numero} è assoluto e rappresenta un riferimento univoco al requisito in questione.
\end{itemize}

\subsubsection{Tracciamento}
\`{E} compito degli \Analisti{} controllare la corrispondenza tra i requisiti e le loro fonti (capitolato, casi d'uso, verbali di riunioni).

\subsection{Progettazione}
\subsubsection{Specifica Tecnica}
\`{E} compito dei \Progettisti{} descrivere la \PA{} ad alto livello del prodotto nella \SpecificaTecnica.

\paragraph{Diagrammi UML}\mbox{}\\
Devono essere realizzati i seguenti diagrammi:
\begin{itemize}
\item diagrammi dei \glossario{package};
\item diagrammi delle classi;
\item diagrammi di sequenza;
\item diagrammi di attività.
\end{itemize}

\paragraph{Design pattern}\mbox{}\\
Devono essere descritti i \glossario{design pattern} utilizzati specificando:
\begin{itemize}
	\item scopo del \glossario{design pattern};
	\item funzionamento del \glossario{design pattern};
	\item diagramma delle classi generico del \glossario{design pattern}.
\end{itemize}

\paragraph{Tracciamento Componenti}\mbox{}\\
Deve essere tracciata la corrispondenza tra requisiti e componenti che li soddisfano.

\subsubsection{Definizione di Prodotto}
\`{E} compito dei \Progettisti{} stilare la \DefinizioneDiProdotto, in cui è descritta la \PD{} del prodotto, ampliando quanto detto nella \SpecificaTecnica.

\paragraph{Diagrammi UML}\mbox{}\\
Devono essere aggiornati i seguenti diagrammi:
\begin{itemize}
\item Diagrammi delle classi;
\item Diagrammi di sequenza;
\item Diagrammi di attività.
\end{itemize}

\paragraph{Definizione di Classe}\mbox{}\\
Nella \DefinizioneDiProdotto{} deve essere descritta ogni classe progettata, secondo lo standard \glossario{UML} 2.5. La descrizione deve essere costituita da:
\begin{itemize}
	\item \textbf{attributi}: vanno indicati l'accessibilità, il nome e la descrizione di ognuno;
	\item \textbf{metodi}: vanno indicati l'accessibilità, il nome e la descrizione di ognuno;
	\item \textbf{parametri}: vanno racchiusi tra parentesi tonde e devono essere riportati con nome e tipo, separati da due punti;
	\item \textbf{argomenti}: vanno indicati la direzione tra parentesi quadre, nome e tipo separati da due punti, seguiti da una breve descrizione.
\end{itemize}
Ogni classe deve inoltre essere accompagnata da una descrizione che ne includa lo scopo e le funzionalità.

\paragraph{Tracciamento delle Classi}\mbox{}\\
Deve essere tracciata la corrispondenza tra requisiti e classi che li soddisfano.

\paragraph{Test}\mbox{}\\
\`{E} compito dei \Progettisti{} configurare in modo adeguato i test di unità e di integrazione, tramite \glossario{driver}, \glossario{stub} ed altri eventuali strumenti.\\
\`{E} responsabilità del \Programmatore{} attuare i test di unità più semplici, mentre i restanti devono essere eseguiti tramite strumenti automatici.\\
I test di integrazione devono essere eseguiti tramite strumenti automatici quando possibile. \`{E} compito dei \Verificatori{} verificarne l'integrità.\\
Devono essere eseguiti inoltre test di regressione in caso di modifiche, per accertare che queste non causino errori nelle parti già sottoposte a verifica con esito positivo. In questo modo viene garantito che le modifiche effettuate non pregiudichino le funzionalità esistenti e già testate.

\subsection{Codifica}
Tutti i file contenenti codice o documentazione dovranno essere conformi alla codifica \glossario{UTF-8}.

\subsubsection{Convenzioni} \label{sec:convenzioni}
Al fine di ottimizzare il passaggio tra progettazione e prodotto finale, i \Programmatori{} sono tenuti a rispettare le convenzioni che seguono.\\
Si è deciso di seguire le linee guida specificate nel capitolato e concordate con il proponente:
\begin{itemize}
	\item \glossario{Airbnb JavaScript style guide};\footnote{\url{https://github.com/airbnb/javascript}}
	\item \glossario{12 Factors app} (documentarne l'uso);\footnote{\url{https://12factor.net/}}
	\item limitare i commenti alle sole parti di codice che richiedano una spiegazione immediata del loro funzionamento;
	\item evitare le \glossario{callback}, o motivarne opportunamente l’uso.
\end{itemize}
\subsubsection{Ricorsione}
La ricorsione deve essere evitata quando possibile, onde evitare un elevato consumo di memoria a discapito delle performance del prodotto finale.

\subsection{Verifica}
L’attività di verifica deve essere svolta in modo continuativo durante l'avanzamento del progetto. Sono quindi definite modalità operative per agevolare il lavoro dei \Verificatori.

\subsubsection{Analisi statica}
\`{E} prevista l'attività di analisi statica, applicata a tutti i processi del progetto, per individuare errori nella documentazione e nel software prodotto. Viene eseguita da \Verificatori{} e \Programmatori{}, con ruoli distinti.

\paragraph{Walkthrough} \mbox{}\\
Si esegue una lettura critica del documento (o codice), a largo spettro e senza alcun presupposto. A seguito di questa attività deve essere redatta una lista che riporti gli errori rilevati con più frequenza, la quale verrà inserita in questo documento per favorire l'uso della tecnica \glossario{inspection} nelle verifiche successive.

\paragraph{Inspection} \mbox{}\\
Si esegue una lettura mirata del documento (o codice), focalizzando la ricerca sui presupposti individuati tramite precedenti analisi \glossario{walkthrough}.

\paragraph{Linting}\mbox{}\\
Vengono identificate nel codice prodotto strutture che non rispettano le linee guida imposte tramite strumenti automatici che analizzano il codice e individuano pattern indesiderati o discrepanze.\\
Alcuni di questi sono:\begin{itemize}
	\item variabili usate prima di essere inizializzate;  
	\item divisioni per zero;
	\item condizioni costanti;
	\item operazioni il cui risultato probabilmente potrebbe risultare esterno all'intervallo di valori rappresentabili con il tipo usato.
\end{itemize}
Lo strumento utilizzato per questo tipo di analisi è \glossario{ESLint}, ottimizzato per la \glossario{Airbnb JavaScript style guide} indicata in \sezione{sec:convenzioni} di questo documento. \glossario{ESLint} viene descritto in \sezione{sec:eslint}.

\subsubsection{Analisi dinamica}
\`{E} prevista l’attività di analisi dinamica per il software prodotto per verificarne il corretto funzionamento, in quanto si avvale dell'esecuzione di test su di esso.
















