\letteraGlossario{B}
\definizione{Back end}
Il \textit{back end} denota la parte che permette l’effettivo funzionamento delle interazioni che l’utente ha con il \glossario{front end}. È responsabile dell’elaborazione dei dati generati dal front end.

\definizione{bash}
Bash  (acronimo per bourne again shell) è una shell testuale del progetto GNU usata nei sistemi operativi Unix e Unix-like. Essa è chiamata anche Bourne shell dal nome del suo autore originario Stephen Bourne.
Si tratta di un interprete di comandi che permette all'utente di comunicare col sistema operativo attraverso una serie di funzioni predefinite, o di eseguire programmi e script.

\definizione{BDD/TDD}
Il test-driven development (abbreviato in TDD), in italiano sviluppo guidato dai test o sviluppo guidato dalle verifiche, è un modello di sviluppo del software che prevede che la stesura dei test automatici avvenga prima di quella del software che deve essere sottoposto a test, e che lo sviluppo del software applicativo sia orientato esclusivamente all'obiettivo di passare i test automatici precedentemente predisposti.

Il behavior-driven development (abbreviato in BDD e traducibile in sviluppo guidato dal comportamento) è una metodologia di sviluppo del software basata sul test-driven development (TDD). Il BDD combina le tecniche generali e i principi del TDD con idee prese dal domain-driven design e dall'analisi e design orientati agli oggetti per fornire agli sviluppatori software e ai team di amministrazione degli strumenti e un processo condivisi per collaborare nello sviluppo software. La pratica della BDD assume l'utilizzo di strumenti software specializzati per supportare il processo di sviluppo.

\definizione{Bottone}
\glossario{Elemento grafico} che permette all’utente di interagire con l’applicazione. L’input varia a seconda della tipologia del bottone.  

\definizione{Bottone Radio}
\glossario{Elemento grafico} che consente all'utente di effettuare una scelta singola esclusiva nell'ambito di un insieme predefinito di opzioni.

\definizione{Bubble}
Interfaccia interattiva la cui funzione è determinata dagli  \glossario{elementi di input} ed \glossario{elementi grafici} da cui è composta ed è fornita di una  \glossario{bubble memory}. Il funzionamento della bubble varia in base agli \glossario{elementi} inseriti e all'interazione con l'utente.

\definizione{Bubble generica}
Interfaccia principale che rappresenta un contenitore per gli \glossario{elementi di input}, \glossario{elementi di output} e uno strato di logica costruito tramite le funzionalità base offerte dal \glossario{framework}.

\definizione{Bubble memory}
La bubble memory è un oggetto \glossario{JavaScript} in cui viene salvato lo stato della bubble e di eventuali variabili utilizzate per tenere traccia dello stato degli \glossario{elementi di input} e \glossario{elementi di output}. La durata di questa memoria è uguale alla durata della bubble stessa.

\definizione{Bubble stato}
Insieme di informazioni che specificano le proprietà  che ha quella determinata istanza di \glossario{bubble generica}.

\definizione{Bug}
Identifica un errore nella scrittura di un programma software.

\definizione{Bug Tracking}
Applicativo software utile al team di sviluppo di un progetto per tenere traccia delle segnalazioni di \glossario{bug} trovati nel proprio prodotto.
 
\definizione{Bytecode}
Linguaggio intermedio tra linguaggio di programmazione e linguaggio macchina che riduce l'indipendenza dall'hardware.
\clearpage
