\letteraGlossario{I}
\definizione{IEC}
La Commissione Elettrotecnica Internazionale (International Electrotechnical Commission in inglese) è un'organizzazione internazionale per la definizione di standard in materia di elettricità, elettronica e tecnologie correlate. Molti dei suoi standard sono definiti in collaborazione con l'\glossario{ISO}. Questa commissione è formata da rappresentanti di enti di standardizzazione nazionali riconosciuti.\\
\url{www.iec.ch}

\definizione{IDE}
Acronimo per Integrated Development Environment, ovvero un ambiente di sviluppo integrato per la realizzazione di programmi per sistemi informatici.

\definizione{Immediately Invoked Function Expression}
Una Immediately Invoked Function Expression (IIFE) è il risultato dell'applicazione di una tecnica utilizzabile nel linguaggio JavaScript che permette l'incapsulamento di variabili e funzioni sfruttando l'ambiente locale di esecuzione della funzione. Questo ha il vantaggio di:
\begin{itemize}
  \item poter dichiarare variabili e funzioni senza inquinare l'ambiente d'esecuzione globale; 
  \item poter simulare la presenza di funzioni e variabili pubbliche e private, le quali non sono funzionalità previste nella corrente versione di JavaScript.
\end{itemize}

\definizione{Incapsulamento}
L'incapsulamento (o \textit{encapsulation}) è la tecnica di nascondere il funzionamento interno – deciso in fase di progetto – di una parte di un programma, in modo da proteggere le altre parti del programma dai cambiamenti che si produrrebbero in esse nel caso che questo funzionamento fosse difettoso, oppure si decidesse di implementarlo in modo diverso.

\definizione{iOS}
iOS (precedentemente iPhone OS) è un sistema operativo sviluppato da Apple per iPhone, iPod touch e iPad.\\
\url{www.apple.com/it/ios}

\definizione{Inspection}
Tecnica di analisi statica per il testo o il codice. Fa parte dei metodi di lettura. Ha come obiettivo rilevare la presenza di difetti ed eseguire una lettura mirata del prodotto in esame. Viene svolta focalizzando la ricerca su presupposti (error guessing).

\definizione{Instant Messaging}
Instant messaging, tradotto come \virgolette{messaggistica istantanea}, è una categoria di sistemi di comunicazione in tempo reale in rete, tipicamente Internet o una rete locale, che permette ai suoi utilizzatori lo scambio di brevi messaggi.

\definizione{ISO}
Abbreviazione per International Organization for Standardization, è la più importante organizzazione a livello mondiale per la definizione di norme tecniche.
\clearpage
