\letteraGlossario{P}
\definizione{Package}
Collezione di classi e interfacce correlate.

\definizione{PDF}
Il PDF (Portable Document Format) è un formato di file usato per presentare e scambiare documenti in modo affidabile, indipendentemente dal software, dall'hardware o dal sistema operativo.

\definizione{Platform-as-a-Service}
Platform-as-a-Service (PaaS) è un'attività economica che consiste nel servizio di messa a disposizione di piattaforme di elaborazione (Computing platform) e di solution stack (vedi \textit{full-stack}). Gli elementi del PaaS permettono di sviluppare, sottoporre a test, implementare e gestire le applicazioni aziendali senza i costi e la complessità associati all'acquisto, alla configurazione, all'ottimizzazione e alla gestione dell'hardware e del software di base.\\
Gli elementi del PaaS possono essere impiegati per lo sviluppo di applicazioni e di servizi applicativi come la collaborazione in team, l'integrazione web, l'integrazione del database, la sicurezza e la gestione dello stato. Tali servizi possono essere impiegati come una soluzione integrata sul web.

\definizione{PNG}
Sigla per Portable Network Graphics, ovvero un formato file per immagini.

\definizione{Project Management}
Insieme di attività svolte tipicamene da una figura dedicata e specializzata detta \textit{Project Manager}, volte all'analisi, alla progettazione, alla pianificazione e alla realizzazione degli obiettivi di un progetto, gestendolo in tutte le sue caratteristiche e fasi evolutive, nel rispetto di precisi vincoli (tempi, costi, risorse, scopi, qualità).

\definizione{Promise}
Una promise rappresenta un \glossario{proxy} per un valore non necessariamente noto quando la promise è stato creata. Essa permette di associare degli handler alla risposta di una azione asincrona, che può concretizzarsi in un eventuale valore di successo o nelle motivazioni del fallimento. Ciò permette ai metodi asincroni di restituire valori alla stessa maniera dei metodi sincroni: invece del valore finale, il metodo asincrono restituisce una promessa di ottenere un valore in un certo momento nel futuro.

\definizione{Proxy}
Nella sua forma più generale, un proxy è una classe che funziona come interfaccia per qualcos'altro.
\clearpage