\subsection{Test di validazione}

Di seguito sono elencati i test di validazione attraverso i quali è possibile constatare che il prodotto realizzato sia conforme alle attese.

%\subsubsection{Framework}
%
%\begin{longtable}{|P{5cm}|P{5cm}|P{5cm}|}
%	\hline \textbf{Codice} & \textbf{Descrizione} & \textbf{Requisito} \\
%	\endfirshead
%	
%	\hline \test{S} & Data una GUI con più elementi e un elemento funzionale, simulare un input utente e far inviare un segnale dalla GUI alla bubble, seguendo tutto il percorso, per controllare che ciò che la GUI ritorna sia corretto & \\
%	\hline \test{S} & Data una GUI con più elementi e un elemento funzionale, simulare un input utente e far inviare un segnale non corretto dalla GUI alla bubble, seguendo tutto il percorso, per controllare che la GUI ritorni un errore e non si aggiorni le informazioni sbagliate & \\
%	\hline \test{S} & Data una GUI con più elementi e un elemento funzionale, simulare un evento originato dall'elemento funzionale e verificare che questo abbia ripercussioni sulla bubble generica e sulla GUI & \\
%	\hline \test{S} & Data una GUI con un elemento e più elementi funzionali, simulare un input utente e far inviare un segnale dalla GUI alla bubble, tracciando tutto il percorso, per controllare che ciò che la GUI ritorna sia corretto & \\
%	\hline \test{S} & Data una GUI con un elemento e più elementi funzionali, simulare un input utente e far inviare un segnale non corretto dalla GUI alla bubble, seguendo tutto il percorso, per controllare che la GUI ritorni un errore e non si aggiorni le informazioni sbagliate & \\
%	\hline \test{S} & Data una GUI con un elemento e più elementi funzionali, simulare un evento originato dall'elemento funzionale e verificare che questo abbia ripercussioni sulla bubble generica e sulla GUI & \\
%	\hline \test{S} & Data una GUI con più elementi e più elementi funzionali, simulare un input utente e far inviare un segnale dalla GUI alla bubble, tracciando tutto il percorso, per controllare che ciò che la GUI ritorna sia corretto & \\
%	\hline \test{S} & Data una GUI con più elementi e più elementi funzionali, simulare un input utente e far inviare un segnale non corretto dalla GUI alla bubble, seguendo tutto il percorso, per controllare che la GUI ritorni un errore e non si aggiorni le informazioni sbagliate & \\
%	\hline \test{S} & Data una GUI con un elemento e più elementi funzionali, simulare un evento originato dall'elemento funzionale e verificare che questo abbia ripercussioni sulla bubble generica e sulla GUI & \\
%	\hline
%	\caption{Test di sistema per il framework}
%\end{longtable}

\subsubsection{Bubble To-do list}

\begin{longtable}{|c|P{9cm}|P{2.5cm}|}
	\hline \multicolumn{1}{|l}{\textbf{Codice}} &  \multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Descrizione}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Requisito}} \\ 
	\endfirsthead
	\hline \test{V}{L96} & L'utente desidera aggiungere task alla lista. L'utente:
	\begin{itemize}
		\item seleziona la barra dell'editor;
		\item inserisce il nome del task; 
		\item seleziona il pulsante \virgolette{Add} ed il task viene aggiunto alla To-do List.
	\end{itemize}
	& \ref{AdR-L17} \ref{AdR-L18} \ref{AdR-L95} \ref{AdR-L72} \ref{AdR-L73} \ref{AdR-L74}  \\
	\hline
	\hline \test{V}{L97} & L'utente desidera selezionare i task, segnare come completati i task selezionati ed eliminare i task selezionati. L'utente:
	\begin{itemize}
		\item seleziona il task dalla lista;
		\item seleziona il pulsante \virgolette{Complete}; 
		\item visualizza i task completati in trasparenza;
		\item seleziona il pulsante \virgolette{Delete} ed i task selezionati vengono rimossi dalla To-do List.
	\end{itemize}
	& \ref{AdR-L19} \ref{AdR-L75} \\
	\hline
	\caption{Test di validazione Bubble To-do list}
\end{longtable}

\subsubsection{\DemoName{}}

\begin{longtable}{|c|P{9cm}|P{2.5cm}|}
	\hline \multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Codice}} &  \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Descrizione}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Requisito}} \\ 
	\endfirsthead
	\hline \test{V}{L98} & L'utente cliente intende visualizzare il menu del ristorante consultando i piatti, i prezzi e selezionando le relative quantità ed effettuare la sua ordinazione. L'utente:
	\begin{itemize}
		\item interagisce con la bubble effettuando un click sul bottone \virgolette{New Order};
		\item consulta il menu che viene visualizzato;
		\item modifica la quantità attraverso la casella di testo inserendo la cifra oppure attraverso il pulsante con il simbolo + per aumentare di 1 e - per diminuire di 1; 
		\item seleziona il pulsante \virgolette{Insert info};
		\item inserirce nel form il suo nome e l'indirizzo;
		\item seleziona il pulsante \virgolette{Confirm Order};
		\item attende di ricevere la notifica che il suo ordine sia pronto o in caso del cambio di stato.
	\end{itemize}
    & \ref{AdR-L22} \ref{AdR-L96} \ref{AdR-L97} \ref{AdR-L98} \ref{AdR-L23} \ref{AdR-L68} \ref{AdR-L24} \ref{AdR-L69} \ref{AdR-L77} \ref{AdR-L99} \\
	\hline \test{V}{L99} & L'utente Chef intende visualizzare la lista delle ordinazioni attive e per ognuna visualizzare il nome dei piatti ed il rispettivo ammontare; quindi seleziona l'ordinazione una volta completata. L'utente:
	\begin{itemize}
		\item controlla la bubble e consulta le ordinazioni attive;
		\item seleziona un ordinazione e preme il relativo pulsante \virgolette{Mark as Complete};
		\item controlla che l'ordinazione completata venga eliminata dall'elenco;
		\item nel caso non ci siano altre ordinazioni osserva la scritta \virgolette{No ordinations yet}. 
	\end{itemize}
	&\ref{AdR-L25} \ref{AdR-L26} \ref{AdR-L78}\\
	\hline \test{V}{L100} & L'utente Manager intende visualizzare il menu del ristorante consultando i piatti ed i prezzi. In questa sezione può: rimuovere, modificare oppure aggiungere un piatto.
	Nel caso voglia aggiungere o modificare un piatto verrà visualizzato un apposito form. L'utente:
	\begin{itemize}
		\item interagisce con la bubble effettuando un click sul bottone \virgolette{Menu Operation};
		\item consulta il menu che viene visualizzato; 
		\item seleziona il pulsante \virgolette{Add Dish};
		\item inserisce nel form nome e prezzo del piatto;
		\item seleziona il pulsante \virgolette{Submit} per aggiungerlo;
		\item decide dal menu quale piatto modificare;
		\item seleziona il corrispondente pulsante \virgolette{Edit};
		\item modifica dal form nome e/o prezzo del piatto;
		\item seleziona il pulsante \virgolette{Submit} per effettuare le modifiche;
		\item decide dal menu quale piatto rimuovere;
		\item seleziona il corrispondente pulsante \virgolette{Delete} per rimuovere il piatto dal menu.
	\end{itemize}
	& \ref{AdR-L104} \ref{AdR-L105} \ref{AdR-L105} \ref{AdR-L106} \ref{AdR-L107} \ref{AdR-L108} \ref{AdR-L105} \ref{AdR-L29} \ref{AdR-L79} \ref{AdR-L80} \\
	\hline \test{V}{L101} & L'utente Manager intende visualizzare la lista delle ordinazioni e consultare quali sono attive e quali completate con i dati relativi al cliente. Inoltre ha la possibilità di rimuovere le ordinazioni. L'utente:
	\begin{itemize}
		\item interagisce con la bubble effettuando un click sul bottone \virgolette{Order Operation};
		\item consulta la lista delle ordinazioni che viene visualizzata; 
		\item può controllare di ogni ordinazione il nome e l'indirizzo del cliente, lo stato dell'ordine e quali piatti ha ordinato;
		\item decide quale ordinazione rimuovere;
		\item seleziona il corrispondente pulsante \virgolette{Delete} per rimuovere l'ordine.
	\end{itemize}
	& \ref{AdR-L30} \ref{AdR-L32} \ref{AdR-L101} \\
	\hline
	\caption{Test di validazione \DemoName{}}
\end{longtable}

