\section{Capitolato C5}

\subsection{Descrizione}
Il capitolato prevede la realizzazione di un framework che permetta la gestione di bubble interattive. Le bubble interattive, create con \ProjectName, dovranno essere utilizzabili sulla piattaforma di chat collaborativa Rocket.Chat.
Il capitolato prevede inoltre lo sviluppo di una demo, attraverso l'utilizzo del framework, di bubble interattive per dimostrarne le funzionalità.

\subsection{Studio del dominio}
\subsubsection{Dominio applicativo}
Il progetto si inserisce nell'ambito della comunicazione di informazioni tramite chat, sistema sempre più diffuso e che anche i componenti del gruppo sfruttano quotidianamente.

\subsubsection{Dominio tecnologico}
Per lo svolgimento del progetto al gruppo è richiesta la conoscenza di varie tecnologie:
\begin{itemize}
	\item \glossario{Meteor}: tecnologia che il gruppo non conosce, ma di cui conosce in parte le tecnologie che ne stanno alla base;
	\item Rocket.Chat: è uno strumento di comunicazione che i componenti del gruppo non conoscono direttamente, ma ne comprendono il funzionamento utilizzando strumenti software simili.
\end{itemize}

\subsection{Potenziali criticità}
Il framework viene sviluppato per fornire nuove funzionalità oggi non presenti, o non ancora affermate. Entrando in un ambito oggi molto diffuso sarà necessario prestare attenzione a fornire uno strumento in grado di sviluppare le principali funzionalità richieste, ma di permettere in futuro anche la generazione di nuove funzionalità.

\subsection{Analisi del mercato}
Al giorno d'oggi la comunicazione tramite servizi di chat è sempre più comune e frequente. La generazione di bubble permetterebbe all'utente di utilizzare la chat come strumento di informazione o di gestione di varie attività, ottenendo così un maggior numero di funzionalità da un applicativo che è già propenso ad utilizzare.

\subsection{Valutazione finale}
La scelta del capitolato è stata decisa dall'intero gruppo visto l'interesse in una tecnologia in continuo sviluppo e utilizzabile da chiunque.\\
Fornisce la massima libertà riguardo alla parte di generazione delle bubble, e permette una gestione fin dalle fondamenta del framework. Un altro fattore di scelta è stata la decisione del Proponente di rilasciare il prodotto sotto licenza \glossario{MIT}.\\
Alcuni aspetti progettuali sono risultati comunque molto generici e questo ha generato dubbi in una prima analisi. La grande libertà lasciata nella generazione del framework e delle bubble potrebbe portare ad una negoziazione dei requisiti con i proponenti.\\
Un altro aspetto da tenere in osservazione sono le funzionalità da garantire ai futuri utilizzatori del framework.
